---
author: Pascal Haslé
title: Bonnes pratiques en Python
---
# Bonnes pratiques

Voci deux exemples de code :

!!! important "La longueur de vol de la suite de Syracuse"
    === "Code 1"
    
        ```python
        def syracuse_length(u0):
            if u0 <= 0:
                raise ValueError("Le terme initial doit être un entier positif.")
            length = 0
            while u0 != 1:
                if u0 % 2 == 0:
                    u0 = u0 // 2
                else:
                    u0 = 3 * u0 + 1
                length += 1
            return length



        ```
    === "Code 2"
        ```python
        def syracuse_length(u0):
            """
            Calcule la longueur du vol pour la suite de Syracuse à partir d'un terme initial.

            Args:
            u0 (int): Le premier terme de la suite (doit être un entier positif).

            Returns:
            int: La longueur du vol, c'est-à-dire le nombre d'étapes pour atteindre 1.
            """
            if u0 <= 0:
                raise ValueError("Le terme initial doit être un entier positif.")

            length = 0
            current_value = u0

            while current_value != 1:
                current_value = next_syracuse(current_value) # Utilisation de la fonction next_syracuse
                length += 1

            return length

        def next_syracuse(n):
            """
            Calcule le terme suivant dans la suite de Syracuse.

            Args:
            n (int): Le terme actuel.

            Returns:
            int: Le terme suivant dans la suite.
            """
            if n % 2 == 0:
                return n // 2
            else:
                return 3 * n + 1

        # Exemple d'utilisation
        u0 = 7
        length_of_flight = syracuse_length(u0)
        print("Longueur du vol pour u0 =", u0, ":", length_of_flight)
       
        ``` 

Lequel des deux codes vous semble le plus facile à être compris et repris par d'autres ?
La lisbilité et la clarté d'un code est un élément très important.


Martin Fowler a dit:
> **Any fool can write code that a computer can understand**. Good programmers write code that humans can understand.

Ce qui peut se traduire par: 

>  Tout le monde peut écrire du code qu'une machine comprend. Les bons programmeurs écrivent du code que les humains peuvent comprendre.

 Écrire un texte dans une *langue* nécessite le respect de  règles typographiques concernant notamment l'usage des majuscules, des  espaces, de la ponctuation, des paragraphes, etc. 

Il en est de même pour les langages de programmation. Cela permet de rendre le code plus lisible pour soit et pour les autres. 

Des propositions d'améliorations concernant le langage Python sont régulièrement publiées : les [Python Enhancement Proposal (PEP).](https://www.python.org/dev/peps/)

Nous nous limiterons à quelques recommandations extraites de la  [PEP 8 : Style Guide for Python Code](https://www.python.org/dev/peps/pep-0008/).

# Quelques éléments pour coder avec style

## Mise en page

* Indentation: les blocs d'instructions sont indentés de 4 espaces
* Longueur des lignes: une ligne doit contenir moins de 80 caractères.

## Règles de nommage

Les noms de variables, fonctions  ne doivent pas contenir  d'accent. Les caractères autorisés sont les lettres, les chiffres et le  tiret bas : <kbd>_</kbd> 

Un nom  ne peut pas commencer par un chiffre.

Un nom  ne peut pas être un mot mot réservé  ou celui d'un fonction de base Python. Dans un éditeur de texte, ces mots prennent une couleur particulière.  Il est plus simple d'être vigilant que d'en apprendre la liste.  Attention tout de même `#!python max` et `#!python min` sont des noms de fonctions.

### Variables et fonctions

Les noms des variables et des fonctions est à écrire en lettres minuscules séparées par des tirets bas.


### Constantes

Les constantes sont à écrire en majuscules séparées par des tirets bas.

!!! important "Exemples"
    === "Variables"
    
        ```python
        joueur1 = "Tom"
        mon_compteur = 3
        ```
    === "Constantes"
        ```python
        MAX = 99
        NB_CARTES = 32
        ``` 
        
    === "Noms incorrects"
        ```python
        1ier_joueur = "Jules"	# Commment par un chiffre
        nb-joueurs = 4			# contient un tiret
        nb cartes = 56			# contient un espace
        ``` 


!!! note "Remarque"

    * Le style recommandé pour nommer les variables et les fonctions en Python est appelé [snake_case](https://fr.wikipedia.org/wiki/Snake_case);
    * Les style recommandé pour les classes d'objets en python est le [CamelCase](https://fr.wikipedia.org/wiki/Camel_case).

## Espaces

Pour des questions de lissibilité d'utiliser des espaces. Voici quelques règles à suivre:

- `;`,`,`  et `:` s'écrivent sans espace avant et avec une espace après;
- Les opérateurs `+`,`-` , etc. ont une espace avant et après;
- Lorsque l'expression comporte plusieurs opérateurs, on peut réserver l'utilisation des espaces à l'opérateur ayant la priorité la plus faible.

??? important "Exemple"

    ```python
    somme = 0
    somme = somme + 2
    x = 7*x + 3
    ```

#### Parenthèses, accolades et crochets.
 Il n'y a pas d'espace:

- Après une parenthèse, une accolade ou un crochet ouvrant;
- Avant une parenthèse, une accolade ou un crochet fermant;
- Entre le nom d'une fonction la parenthèse ouvrante;
- Entre le nom d'une liste ou d'un dictionnaire et le crochet ouvrant.

??? important "Exemple"

    ```python
    a = (3 + 4)*(8 - 5)
    f(4)
    mon_tableau = [2,4,6,3,5]
    mon_tableau[4] = 7
    mon_dictionnaire = {'nom': 'Paul', 'specialite' : ('NSI', 'mathématiques', 'HGGSP')}
    mon_dictionnaire['nom'] = 'Jean'
    ```

##  Les commentaires et les docstring

Afin de faciliter la relecture par soi ou un tiers il est conseillé de commenter les fonctions. Il y a deux types de commentaires:
- Les docstrings: c'est  la documentation d'un fonction qui permet d'utiliser cette fonction sans avoir besoin d'en lire son code.
- Les commentaires: c'est la documentation du code. Ils expliquent le fonctionnement d'un partie de code.

### Les commentaires
Les textes  après un`#` sont des commentaires. Ils ne sont pas lus par l'interpréteur mais permette d'expliquer le code. Il est important d'en mettre pour pouvoir modifier un code existant.

??? important "Exemple"

    ```python
    import random as rd
    def lancer_2_des() ->  int:
        ```
        Retourne la somme  de deux dés à 6 faces
        ```
    	de1 = rd.randint(1,6) # simule un dé à 6 faces
        de2 = rd.randint(1,6) # simule un autre dé à 6 faces
        tirage = de1 + de2
    	return tirage
    ```
    `simule un dé à 6 faces` et  `simule un autre dé à 6 faces`  sont des commentaires.

    `Retourne la somme  de deux dés à 6 faces` est la docstring de cette fonction.



### Les docstrings

Une **docstring** est écrite  entre triple quotes juste après l'en-tête de la fonction et indentée comme  le bloc d'instruction qui la suit.

Elles contiennent une version simplifiée des spécifications de la fonction.
C'est le contenu de la docstring d'une fonction qui est renvoyé lorsque l'on utilise la fonction `help`.

??? important "Exemple"

    ```python
    def minimum(a:float,b:float) -> float:
        """
        Renvoie le plus petit des nombres a et b
        """
        if a < b:
            return a
        else:
            return b
    ```



    Une fois ce code exécuté on peut demander de l'aide sur cette fonction:

    ```python
    >>> help(minimum)
    Help on function minimum in module __main__:

    minimum(a: float, b: float) -> float
    Renvoie le plus petit des nombres a et b
    ```

## Préconditions et jeu de tests
### Préconditions

Lorsque l'on écrit une fonction, il faut veiller à ce que les arguments donnés soient cohérents. Par exemple, il faut être certain que l'on ne donne pas un nombre négatif pour une donnée qui représente une longueur et doit donc être positive. 

Pour cela on utilise le mot-clé `#!python assert` suivi de la condition que l'on veut tester.


??? important "Exemple"

    ```python
    >>> assert 1 == 1

    >>> assert 1 == 2
    Traceback (most recent call last):
    File "<stdin>", line 1, in <module>
    AssertionError
    ```

    - Dans le cas `#!python assert 1 == 1` comme le test est vrai, le programme continu;
    - Dans le cas `#!python assert 1 == 2` comme le test est faux, le programme affiche un message d'erreur et s'arrête. Les éventuelles instructions qui suivent ne seront pas exécutés. 

On peut ajouter un message plus spécifique lors de l'erreur. La syntaxe est:

 `#!python assert condition , "Un message  d'erreur"`

 Il ne faut pas oublier la virgule entre la condition et le message d'erreur.

??? important "Exemple"

    ```python
    >>> assert 1 + 1 == 2, "1 + 1 devrait être égal à 2 " # Ne fait rien

    >>> assert "1" + "1" == 2 , "Ne pas confondre concaténation et addition" # Plante le programme
    Traceback (most recent call last):
    File "<input>", line 1, in <module>
    AssertionError: Ne pas confondre concaténation et addition
    ```
Dans ce cas on dit que les informations en entrée doivent vérifier des **préconditions**. Il suffit  des mettre d'utiliser le mot-clé `#!python assert` dans le corps de la fonction.

Cela offre deux avantages :

-  Si lors de l'appel de la fonction vous utilisez une valeur incohérente, cela peut vous indiquer un message d'erreur spécial;
-  lorsque vous lisez le code quelque temps plus tard, vous vous rappelez immédiatement des conditions de validité de votre fonction.

??? important "Exemple"
    La fonction `aire_rectangle` prend en argument la longueur et la largeur d'un rectangle et en retourne son aire. Les longueurs doivent être positives. 
    On peut donc dire que nous avons deux *préconditions* qui doivent être vérifiées : d'une part `l >= 0` et d'autre part `L >= 0`.  On obtient:

    ```python
    def aire_rectangle(l, L):
    assert l >=0, "Le paramètre l (largeur) doit être positif ou nul."
    assert L >=0, "Le paramètre L (longueur) doit être positif ou nul."
    aire = l * L
    return aire
    ```
    Lors de l'appel de cette fonction, on obtient:
    ```python
    >>> aire_rectangle(5, 3)
    15
    >>>aire_rectangle(3, -5)
    AssertionError: Le paramètre L (longeur) doit être positif ou nul.
    ```
    Un message d'erreur est renvoyé lorsqu'un des arguments est aberrant.

### Les jeux de tests.

En programmation , lorsqu'on souhaite décrire ce que fait une fonction, des exemples avec les résultats attendus permettent souvent de mieux comprendre ce qu'elle fait. De plus, il est important de vérifier qu'une fonction fait bien ce qui prévu. Réfléchir aux tests permet de mieux penser les différents cas que doit traiter la fonction et donc d'éviter des erreurs de programmation.


Pour tester une fonction on utilisera le mot-clé `#!python assert` en dehors du corps de la fonction. Soit après celle-ci, soit à la fin du programme.

??? important "Exemple"

    ```python
    def minutes(h, m):
        nb_minutes = m*60 + h
        return nb_minutes
    assert minutes(3, 17) == 197
    assert minutes(10, 32) == 632
    assert minutes(0, 41) == 41
    ```
    Si la fonction passe tous les test, il n'y aura aucun affichage. Par contre si l'on des tests ne passait pas une erreur serait renvoyée.


Désormais dans les énoncés, on vous fournira souvent un jeu de tests. Lorsque vous lisez l'énoncé :

- regarder le jeu de tests pour vous aider à comprendre ce qui est demandé,
- une fois votre fonction programmée, exécuter la cellule avec le jeu de tests pour tester votre fonction.

*Attention :* dans de rares cas, votre fonction peut passer les tests mais ne pas être correcte pour autant !








